\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
\usetheme{Rochester}
\usecolortheme{dove}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=red}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Desenvolvimento de Software]{Inteligência Artificial}

\author{Daniel Pimentel}

\institute[IFAL]{\includegraphics[scale=0.6]{static/img/ifal}}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Aprendizado \cite{1}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Observação
  \item<3-> Exploração
  \item<4-> Habilidades motoras
  \item<5-> Habilidades cognitivas
  \item<6-> Prática
  \item<7-> Conhecimento
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aprendizado de Máquina (AM) \cite{2}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Melhorias através da experiência
  \item<3-> Aprendizado automático a partir de grandes volumes de dados
  \item<4-> Geração de hipóteses a partir dos dados
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos de AM \cite{3}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Aprender
  \item<3-> Análise
  \item<4-> Previsão
  \item<5-> Recomendação
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Indutiva \cite{4}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Amostragem
  \item<3-> Generalização
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Todos os pacientes com déficit de atenção atendidos em
    2000 sofriam de ansiedade
  \item<3-> Todos os pacientes com déficit de atenção atendidos em
    2001 sofriam de ansiedade
  \item<4-> Todos os pacientes sofrem de déficit de atenção e ansiedade
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo Formal}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Dado um conjunto x = {a, b, c, d, ..., n}
  \item<3-> P é verdade para a
  \item<4-> P é verdade para b
  \item<5-> P é verdade para c
  \item<6-> P é verdade para d
  \item<7-> P é verdade para n
  \item<8-> P é verdade para x
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{AM Formal \cite{5}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Um programa aprende a partir da experiência E
  \item<3-> Dado tarefas T
  \item<4-> Com desempenho D
  \item<5-> T medido por D, melhora E
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Melhorias do AM}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Melhorar a realização da tarefa T
  \item<3-> Em relação ao desempenho D
  \item<4-> Baseado na experiência E
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo de AM}
  \begin{block}<2->{Detecção de bons clientes para um cartão de crédito}
    \begin{itemize}
    \item<3-> T: classificar potenciais novos clientes como bons ou
      maus pagadores
    \item<4-> D: pocentagem de clientes classificados corretamente
    \item<5-> E: base de dados histórica em que os clientes já
      conhecidos são previamente classificados como bons ou maus
      pagadores
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo de AM}
  \begin{block}<2->{Reconhecimento de caracteres manunscritos}
    \begin{itemize}
    \item<3-> T: reconhecer e classificar caracteres
    \item<4-> D: percentagem de caracteres classificados corretamente
    \item<5-> E: base de dados de caracteres manuscritos com a
      respectiva classificação
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Aprendizado Supervisionado \cite{1}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> O algortimo de aprendizado (indutor) recebe um conjunto de
    exemplos de treinamento para os quais os rótulos da classe
    associada são conhecidos
  \item<3-> Cada exemplo (instância ou padrão) é descrito por um vetos
    de valores (atributos) e pelo rótulo da classe associada
  \item<4-> O objetivo do indutor é construir um classificador que
    possa determinar corretamente a classe de novos exemplos ainda não
    rotulados
  \item<5-> Para rótulos de classes discretos, esse problema é chamado
    de classificação e para valores contínuos como regressão
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aprendizado Não-Supervisionado \cite{2}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> O indutor analisa os exemplos fornecidos e tenta
    determinar se alguns deles podem ser agrupados de alguma maneira,
    formando agrupamentos ou clusters
  \item<3-> Após a determinação dos agrupamentos, em geral, é
    necessário uma análise para determinar o que cada agrupamento
    significa no contexto problema sendo analisado
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de AM}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{static/img/am}
      \caption{Tipos de Aprendizado de Máquina}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Paradigmas de Aprendizado \cite{3}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Simbólico: expressão lógica, árvores de decisão, rede
    semântica
  \item<3-> Estatístico: aprendizado bayesiano
  \item<4-> Baseado em exemplos: Nearest Neighbours e raciocínio
    baseado em casos
  \item<5-> Conexionista: redes neurais
  \item<6-> Evolutivo: algoritmos genéticos
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Definições \cite{4}}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Dado
  \item<3-> Atributo
  \item<4-> Classe
  \item<5-> Hipótese
  \item<6-> Ruído
  \item<7-> Valores perdidos
  \item<8-> Aprendizado em batch
  \item<9-> Aprendizado incremental
  \item<10-> Taxa de erro
  \item<11-> Precisão do classificador
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Examplo: sortear maças
  \item<3-> Características: tamanho e cor
  \item<4-> Classificação: dividir maçãs em classes A e B
  \item<5-> Tamanho: 8, 8, 6, 3
  \item<6-> Cor [0: verde, 1: vermelho]: 0.1, 0.3, 0.9, 0.8
  \item<7-> Classe: B, A, A, B
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Plot}
  \only<2->{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{static/img/plot}
      \caption{30 ou mais características}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=left, title=Shell]
  R
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, numbers=left, title=Shell]
  # data  
  iris

  # starting
  data(iris)
  library('caret')
  inTrain <- createDataPartition(iris$Species,\
               p=0.7,list=FALSE)
  training <- iris[inTrain,]
  model <- train(Species~.,data=training,
               method='rf')

  # testing
  testing <- iris[-inTrain,]
  predicted <- predict(model,newdata=testing)
  accuracy <- sum(predicted == testing$Species)\
                /  length(predicted)
  print(accuracy)
\end{lstlisting}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{d4n1.org}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
